煽動群眾與收集情報：光州抗爭中的「便衣隊」

鍾樂偉2019/8/28 — 10:04
曾撰文介紹過 80 年代韓國警察內部，設有一支以輕裝打扮，但卻以暴力針對街頭示威者的惡名昭彰「白骨團」。原來軍警核心為著鎮壓群眾抗爭，使用民間非主要編制內的力量，「白骨團」不是當時的首次。

1980 年光州的「5.18 民主抗爭運動」期間，時令軍隊主帥的全斗煥，原來亦曾私下統籌過一隊以便衣為包裝，用以煽動群眾走向暴力化的小型編制部隊，稱為 — 「便衣隊」（편의대）。

1980 年 5 月，在全斗煥集團（又稱新軍部）篡奪政權的最後階段，接連不斷地爆發民眾抗爭運動的光州，成爲他穩定政權的最大絆腳石。為了盡早解放此心腹大患，全斗煥決地狠心地封鎖並孤立光州，以便早日平息當地的民眾抗爭。

今年光州「5.18 民主化運動」39 周年之際，5.18 光州民主化運動記錄館便公開了資料。原來當年軍統全斗煥曾經下達過一隊比空降部隊的槍刀更狠毒與狡猾的「5.18 便衣隊」。

他們偽裝市民，以間諜身份，滲入當地民眾之間，散佈流言蜚語、捏造事實，甚至煽動當地民眾搶去警槍走向武裝化，來符合軍隊原意編寫的，把光州所有民眾妖魔化為「暴徒」，而光州亦成了「暴動之都」的劇本，讓軍隊能以鎮暴為名，大規模殺害平民百姓。

根據光州的「5.18 紀念財團」獲得的軍隊內部文件資料所指，這批「便衣隊」原是來自新軍部的軍人，接到當時司令官全斗煥下達的命令，於 5 月 19 日清晨起，由當時被稱爲「防空領域國內第一人」，亦是全斗煥的得力友伴洪大校統籌，帶著 30 至 40 名身穿平民裝的軍方情報員，乘坐軍方運輸機進入光州。

當時，這批間諜在光州市內主要地點運營了 23 個情報中心，掌握了示威發生情況。另外，為了查出並逮捕運動的主導者，還有掌握示威隊的位置、武裝情況，與整理光州抗爭群眾內部的團體運作動向，「便衣隊」更投入了一批攝影兵，爲捏造光州暴徒或「暴力化」工作，選擇性地拍攝示威場面。

此外，「便衣隊」亦有滲入到光州群眾之中，特別在發生了屠城慘劇以後，他們煽動群眾情緒，並誘導他們採取更激進行為，甚至發起暴動，來制止軍隊進一步的殺害計劃，以完滿軍隊原以「以暴制暴」的劇本。

只是，雖然曾經有一批光州民眾，因怒而建立「市民軍」並搶去警槍，但後來在其他市民的勸服下，最終他們還是主動歸還或銷毀手上的武器，使那「光州十天」抗爭中，連一間金店或銀行被盜的事件也沒有發生過，讓軍隊原來想歪曲光州為「暴民之都」的關鍵一著，當中的詭計總算未能成功。

但針對著抗爭民眾收集的情報，透過間諜在「市民軍」內部進行深入的滲透工作，成功掌握了每一位民兵的個人資料，最後亦是以這些情報內容，把他們一舉一動盡在軍隊控制之下，結果把他們一網打盡，令運動失敗收場。

39 年後的今天，當年全斗煥卑劣地動用軍人，偽裝平民入滲群眾之中，誘捕與煽動他人走向武力化的計劃，終於被公開。雖然事隔已久，但犯罪的歷史卻不會因為強權存在而完全地擠壓下去，真相總會水落石出，並會還受害人一個公道，更會把責任追究到底。

參考資料：전두환, 5.18 비밀공작팀 '편의대' 운용

作者Facebook

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

時代不斷進步，班鳩官嘅腦袋卻依然停留喺上世紀嘅70，80年代

搶鎗哩樣已經有差佬上嚟煽動過

今早同同事討論，發現警察最驚示威者有第一支左輪

推

班黑犬都戇撚鳩嘅，想示威者搶槍，幫黑犬製造合理開槍嘅"條件"，跟住深圳班武警就可以大搖大擺進駐香港

要向英國方面強烈要求，撒回淋奠一家嘅英籍，同埋凍結佢哋在當地既一切資產

搶槍咁癲
關懷支女就得

又捉鬼

都on9
成日話美國勢力介入咁洗咩搶
直接拎到軍火啦

諗起劉曉波